【改編】《伊狄帕斯王新編》(已完成)

原作目錄︰

序

不管在甚麼事情上面，我們都必須好好地注意一下它的結尾。因為神往往不過是叫許多人看到幸福的一個影子，隨後便把他們推上毀滅的道路。

——梭倫

遠古之時，希臘有一個名叫底比斯的城邦。本來底比斯在國王萊瑤斯的治理之下，尚算太平無事，底比斯的居民可以安居樂業。可惜，好景不常，先是國王萊瑤斯突然意外身故，而且因為沒有子嗣而後繼無人，只好由王后約卡斯塔之弟克瑞翁繼位為王。後來，又有一隻獅身人面的龐大妖獸盤踞底比斯城的出入要道，專向往來行人出謎題，未能答中者即被其吞噬。結果，眾多行人為獅身人面獸所害，連克瑞翁之子亦不能幸免。一時之間，人心惶惶，新即位的克瑞翁亦束手無策，只好對外公佈，若然有人能夠解除獅身人面獸的威脅，他願意退位讓賢，將王位拱手相讓，並把姐姐約卡斯塔，底比斯最為人所愛慕的美人，嫁給他為妻。

此時另一個城邦科林斯的王子正好來到底比斯，其名為伊狄帕斯。伊狄帕斯其時正為自己未來的命運憂心忡忡，懼怕自己將會如他早前所聽到的神諭所預言一般，犯下滔天罪孽。他得知克瑞翁的公佈後，便決心與其日後可能淪為十惡不赦的罪人，不如如今拼命為民除害——如此縱然不幸身死，也能搏得一時的英名。因此伊狄帕斯立刻趕到獅身人面獸的所在之處。獅身人面獸見到伊狄帕斯後，一如以往，向他出了一個謎題︰「什麼動物早上用四條腿走路，中午用兩條腿走路，晚上則用三條腿走路？」伊狄帕斯聽到謎題後，馬上心中大定，隨即答道︰「答案是人。因為人在幼年時要用四肢爬行，長大成人後用兩條腿走路，年老時又要用拐杖幫助行走。」獅身人面獸一直為自己出的謎題無人能解而非常得意，聽到伊狄帕斯竟能回答出正確的答案，驚訝之後，不覺索然無味，自此離開了底比斯，不知所蹤。

因為伊狄帕斯成功解除了獅身人面獸的威脅，克瑞翁兌現了其承諾，將底比斯的王位讓給伊狄帕斯，並把把姐姐約卡斯塔嫁給他為妻。而克瑞翁自己仍以王親的身份擔任大臣輔政。起初，伊狄帕斯未曾料到自己真的能夠趕走獅身人面獸，所以突然之間自己就要成為底比斯國王，並且娶王后約卡斯塔為妻，於他而言實在有如夢似幻的感覺。尤其當初他聽聞約卡斯塔實比自己年長十數年時，他曾想拒卻這門婚事，即使因此而連帶失去王位，也在所不惜。只是當他打算親自前往王宮婉拒婚事時，卻在王宮之中意外邂逅約卡斯塔。在伊狄帕斯眼中，約卡斯塔雖然比自己年長十數年，但其模樣看來不過與自己的年紀相若，而且容貌清麗，性情溫婉，實在是難得一見的佳人。更可貴的是，伊狄帕斯一見到約卡斯塔，心中便不由生出一種一見如故的親切感。凡此種種，都令伊狄帕斯不由自主地對約卡斯塔一見鍾情。結果，伊狄帕斯打消拒婚的念頭，欣然接受了底比斯的王位，並慶幸自己能夠娶得約卡斯塔這樣的佳偶。

如是者，伊狄帕斯成為底比斯的國王，而且因為其為人精明能幹，將底比斯治理得更勝從前，所以深得底比斯民眾的愛戴。至於那個曾經困擾他的神諭，已經幾乎被其遺忘……

第1章 神諭

時日匆匆，轉眼間伊狄帕斯成為底比斯國王已經數年，他與約卡斯塔亦生下了四個子女。一日，伊狄帕斯一家正在王宮的花園之中共享天倫之樂，四個年幼的兒女互相追逐取樂，伊狄帕斯則和約卡斯塔手牽著手，坐在一旁看著自己的兒女嬉戲。只是伊狄帕斯雖然面帶笑容，眼中卻有幾分憂色。約卡斯塔轉眼去看伊狄帕斯時，察覺到他眼中的憂色，問道：「怎麼啦？又在想災禍之事嗎？」伊狄帕斯正想回答，忽然，一個衛兵走到伊狄帕斯身邊，向他躬身道：「稟告吾王：一群父老現正齊集王宮門前，請求吾王接見。」

伊狄帕斯聽後皺了皺眉，問道：「知道所為何事嗎？」

「似乎與近年底比斯的災禍有關，父老希望吾王能夠出手相助。」衛兵答道。 「知道了。」伊狄帕斯說完此句，隨即對身邊的約卡斯塔說道：「我要去處理國事了。你看著安蒂岡妮他們吧。」約卡斯塔聽後微笑道：「知道了。國事要緊，你快去接見那些父老吧。」伊狄帕斯「嗯」了一聲，在約卡斯塔的臉上吻了一吻，就與身邊幾個隨從快步離開了花園。

※※※

伊狄帕斯一行人剛現身於王宮門前，原來聚集的父老馬上向伊狄帕斯躬身行禮，口呼︰「參見吾王。」伊狄帕斯見此，擺了擺手，說道︰「大家不必多禮。爾等來意，本王已略有所聞。只是有關情況，還須爾等說明，本王才能有的放矢，出手相助。」父老之中為首的一個老者向伊狄帕斯躬身道︰「王啊！我等今日冒昧前來，全因底比斯近年災禍連連，既有瘟疫奪去眾多人命，又有旱災導致糧食失收，連婦女懷胎，也大多流產。災禍之多，實在非比尋常，不但一波未平，一波又起，而且原有的災害總是愈演愈烈，絲毫不見平息的跡象。我等百姓已經生活於生深火熱之中，實在難以為繼啊！吾王英明，請您設法拯救我們吧！您以往既然能夠破解獅身人面獸那難解的謎題，從而解救了底比斯，還望您能再次出手相助，解決底比斯如今的困境啊！」

伊狄帕斯聽後沉吟片刻，然後說道︰「近來災禍實在過於異常，本王亦早有留意。只是上天降災，恐怕難以單憑人力化解，故此我早前已派遣克瑞翁前往得爾福的阿波羅神廟請求神諭，只要克瑞翁求得神諭回來，本王想必能根據神諭的指示設法消災。想來，克瑞翁應該早已歸來，可能是路上遇到阻礙而耽擱了行程吧！」

「原來吾王已經早有安排，老身在此感謝吾王關愛。可惜克瑞翁大人尚未歸來，我等亦只好等……」長者的說話被人群之中突然傳來的歡呼聲打斷。「瞧，那邊走來的人不就是克瑞翁大人嗎？」人群之中隨即有人說道。原來，克瑞翁正巧回到底比斯，準備前往王宮向伊狄帕斯覆命。

※※※

克瑞翁剛來到伊狄帕斯面前，伊狄帕斯就馬上問道︰「克瑞翁，一路辛苦了！父老正巧為了災禍之事而齊來向本王求助，你是否已經求得神諭歸來？」克瑞翁答道︰「稟報吾王︰幸不辱命，臣已經求得神諭回來了。」伊狄帕斯追問道︰「那神諭到底有何指示？」克瑞翁看了看四周的眾人，略顯遲疑，問道：「吾王要臣在此稟報嗎？」伊狄帕斯朗聲說道︰「此事事關所有底比斯人的福祉，此處但說無妨。」

克瑞翁答道︰「稟報吾王︰據神諭所言，近年來底比斯遭受連串災禍，皆是由於先王萊瑤斯被殺，而兇手至今逍遙法外之故。更甚者，神諭明言兇手竟然現正窩藏在底比斯城中。天神怪罪我等底比斯人不為先王報仇，所以向底比斯降下連串災禍，以作懲罰。幸好神諭亦指示，只要能夠殺死殺害先王的兇手，或至少將其驅逐出城，神就會停止降災。」

伊狄帕斯道︰「想不到近年底比斯的連串災禍竟然源於先王被害之事。本王曾聽王后提及，先王是在出國途中為一群強盜所殺的，只是王后傷心往事，不願多提，本王亦不便多問。克瑞翁，先王被害的詳情到底如何？何以最後不了了之，任由兇手逍遙法外？」伊狄帕斯一邊問道，一邊不禁心想︰「說來奇怪，先王被害是底比斯的一大要事，我身為國王，理應一早了解當中詳情，只是我聽約卡斯塔提到此事之後，始終沒有再向其他人追問事情始末，難道竟因我不願想到約卡斯塔曾是其他男人的妻子，乃至連與先王有關之事亦不願聽到？」

克瑞翁答道︰「稟報吾王︰當年先王帶著四個隨從出國，在前往得爾福的路上遇上一群強盜。因為寡不敵眾，先王及三個隨從為強盜所殺，只餘下一個隨從逃回底比斯為國人帶回這個噩耗。雖然我等隨即派人四處追查那群強盜的下落，但始終毫無線索。後來因為獅身人面獸殺害來往底比斯的行人，我等只顧應付眼前大患，再難派出追查隊伍，亦只好不了了之，任由兇手逍遙法外。說來亦是慚愧，難怪天神要降罪我等底比斯人，皆因我等既遺忘了先王的恩惠，又違背了為先王復仇的義務，實在是忘恩負義啊！」

伊狄帕斯聽後皺一皺眉，說道︰「如此說來，線索中斷已久，要追查兇手，只怕不易。但各位父老無須擔心，雖然如今尚未有兇手的線索，可是既然已經知道連串災禍的原因，解除災禍就有指望了。本王在此承諾，一定會找到兇手，並將其處死。說來也是奇怪，自古殺人償命，何以神諭又容許我等只是將兇手驅逐出城？天意實在難測。只是要為先王復仇，豈能只是驅逐兇手出城了事，如此豈非太便宜兇手了？本王誓要兇手受到應得的懲罰。若然有人能提供追查兇手的線索，本王定必重重有賞。但如有知情不報，甚至藏匿兇手者，本王亦必嚴懲不貸。」

「吾王英明！底比斯的存亡興廢就全賴吾王了。」父老之中為首的老者向伊狄帕斯躬身道。其餘父老聽到伊狄帕斯當眾一力承擔追查兇手的責任後，亦紛紛向其致謝。伊狄帕斯見此，擺了擺手，說道︰「本王身為底比斯的國王，不論是消除災禍，還是替先王復仇，都是義不容辭，何須言謝？請各位父老回家靜候消息，本王要先行回宮商議追兇之法。」一眾父老聽後，紛紛向伊狄帕斯告退，然後陸續四散。而伊狄帕斯則與克瑞翁等人一同回到王宮之中。

第2章 先知

王宮一處議事廳內，伊狄帕斯坐在主位之上，向包括克瑞翁在內的幾個大臣朗聲說道︰「今日召集各位到此，就是為了商討應該如何追查殺害先王的兇手。不知各位有何建議？」

一個大臣答道︰「吾王，雖然神諭已經說出兇手現正藏身於底比斯城中，但因為克瑞翁大人已經當眾說出神諭的指示，而吾王又揚言要捉拿和處死兇手，恐怕兇手聽聞消息後，為了逃脫罪責，將會急於出城，遠走他方。不若馬上下令封城，大索城中，如此不但能夠阻止兇手逃出城外，說不一定就此找出兇手亦未可知。」

伊狄帕斯聽後，沉吟片刻，接著說道︰「本王讓克瑞翁當眾說出神諭的指示，又聲言要捉拿和處死兇手，倒沒想到可能會因此打草驚蛇，讓兇手有所防範。這倒是本王失策了。只是如果兇手聞風而逃，急於出城的話，想必亦會為人所留意，暴露其行蹤。怕只怕兇手其實早在城中隱姓埋名，縱然聽到追查兇手的風聲，仍行若無事，不露聲色。

「封城實在太過擾民，大索城中則更甚，為了防止兇手逃出城外，倒不如明鬆暗緊，暗中加派人手留意出城之人，截查當中可疑者就可以了。」

另一個大臣說道︰「吾王，我等何不再次派人去尋求神諭的指示？只要神諭進一步指明兇手的下落，要捉拿兇手就不過是舉手之勞了。」

「此法只怕不妥。本王年少時也曾為了解決心中的疑難而去尋求神諭的指示，只是天神卻不願解答本王，反而另外降下可怕的預言。如果天神有意指明兇手下落的話，當日就會一併告知克瑞翁。既然神諭當日只是說出兇手現正藏身於底比斯城中，而沒有更明確的下落，如今再去請求神諭，恐怕不只白走一趟，更會招來不幸。而且由底比斯到得爾福路途遙遠，一來一回，需時甚久，未免耽誤追兇之事。除非實在別無他法，否則不必再派人到得爾福請求神諭了。」伊狄帕斯一邊說道，一邊不禁想到當年聽到的那個可怕預言，正因那個預言，多年來他一直不願回到母國科林斯，亦不願與自己的父母相見，以免預言成真。

見到伊狄帕斯先後否決了兩個大臣的建議，其餘在席大臣一時之間也不願率先直陳己見，議事廳一度陷入沉默。片刻之後，克瑞翁終於開口說道︰「吾王，既然暫無追查兇手的線索，我等何不去向特伊西亞斯請教？此人號稱『先知』，雖然雙目失明，但料事如神，無人能及，連先王遇到疑難，亦大多會先詢問其意見，以作參考。如今追查兇手的線索中斷多年，或許特伊西亞斯能見人之未見，為我等指明兇手的下落。」

伊狄帕斯說道︰「本王亦曾聽聞特伊西亞斯的『先知』之名，因此早前已為災禍之事兩次派人向其請教，希望他能前來王宮共商消災之法，只是他總以自己年老昏庸，行動不便為由婉拒。本王亦不好勉強。如今看來，向『先知』請教亦不失為一個可行的方法。只是隱世之士畢竟不能呼之即來，揮之即去。先前本王只是派人去請，『先知』可能因為不滿本王有失禮數，而不願相助。這次為求先知』指教，本王要親自登門拜訪，以表誠意。」

「吾王英明！既然如此，請讓臣一同前去。」克瑞翁說道。

「不，克瑞翁，你替本王派人找出當年那個唯一生還的先王隨從，將他帶到宮中，等候本王召見。如果他藉故推卻的話，就強行押送他到宮中關押。如今所知有關先王遇害的詳情都不過出自那個生還者的一面之詞，只怕其中有不盡不實之處，誤導我等追查兇手。假如『先知』能夠指明兇手的下落，固然最好，即使『先知』徒有虛名，本王亦希望能從那個生還者的身上找到追兇的線索。」伊狄帕斯說道。

「遵命！」克瑞翁答道。

※※※

底比斯城外某座山峰之上，一個白髮蒼蒼的老者站在懸崖邊緣，彷佛正在俯視一行上山的隊伍。只是細看的話，就會發現老者的雙眼混濁不堪，毫無神采，顯然已經失明。這個老者正是「先知」特伊西亞斯。只見他搖了搖頭，喃喃地道：「是福不是禍，是禍躲不過？要來的人還是來了。」

※※※

良久，上山的隊伍終於來到特伊西亞斯的所在之處，為首之人赫然是伊狄帕斯，只見他打量特伊西亞斯片刻後，開口問道︰「老人家可是『先知』特伊西亞斯麼？」特伊西亞斯向伊狄帕斯躬身答道︰「吾王，老夫就是特伊西亞斯，只是『先知』之名，老夫可不敢當。」

伊狄帕斯聽到特伊西亞斯竟然能夠道出自己的身份，頗為驚奇，問道︰「老人家知道本王是誰？」特伊西亞斯答道︰「老夫不但知道吾王是當今底比斯的國王，更知道今日吾王到此，為的是尋求殺害先王的兇手的下落。」伊狄帕斯聽此回答，反而驚疑不定，心想︰「難道竟然有人膽敢通風報信，未經我同意，就將我的來意事先告知特伊西亞斯？還是特伊西亞斯真的如此料事如神？」

特伊西亞斯緩緩說道︰「吾王不必疑忌。世間之事，皆有其命數。今日吾王到此，亦是命數使然。只是歸根究底，吾王所以要追查兇手，不過是為了滿足神諭的要求，以平息底比斯的災禍。然而，老夫早已推算出，即使吾王袖手旁觀，底比斯的連串災禍亦將會在不久之後自行平息。吾王實在不必執意追兇。」

伊狄帕斯說道︰「老人家此言差矣！本王身為底比斯的國王，為先王報仇本是責無旁貸。即使追兇之事與化解災禍無關，本王亦斷不能不聞不問，無所作為。何況本王已在一眾父老面前許諾會懲處兇手，人而無信，豈能立足於天地之間？」

特伊西亞斯聽此回答，不禁心下暗嘆︰「只怕你知道真相以後，才是真正無所立足於天地之間！」沉吟片刻後，特伊西亞斯說道︰「既然如此，如果吾王執意要問的話，老夫可以在此說出兇手的下落，乃至先王遇害的真相。只是請吾王明白，有時知悉真相只會為人帶來不幸，而對吾王而言，更恐怕並非『不幸』所足以形容。」

伊狄帕斯心下奇怪︰「何以此人如此欲言又止，看他神態，又不像是心懷歹意。」隨即說道︰「老人家既然知道兇手的下落，還望能夠告知本王，即使追兇過程要經歷重重艱險，本王亦在所不辭。」

特伊西亞斯說道︰「既然吾王執意要問，老夫亦只好知無不言。不過此事事關重大，吾王可否先行摒除左右？」伊狄帕斯本待拒絕，但突然心念一動，還是吩咐左右先行迴避。

※※※

片刻之後，伊狄帕斯說道︰「老人家，如今此處只有本王與你兩人，還望你能告知本王兇手的下落。」特伊西亞斯答道︰「遠在天邊，近在眼前。」伊狄帕斯聽此回答，驚道︰「你就是殺害先王的兇手？」特伊西亞斯搖了搖頭，答道︰「兇手並非老夫，而是吾王。」伊狄帕斯聽後不驚反笑，冷冷地道︰「荒謬！老人家，本王親自上山拜訪，可不是為了聽你胡說八道的。如果你確實不知兇手的下落，不妨直言相告，又何必故作驚人之言，浪費本王的時間？」說罷，伊狄帕斯不待特伊西亞斯回應，就馬上召集一眾同行的隨從，接著下令回宮。

特伊西亞斯仍然站在原處，默默地聽著伊狄帕斯等人離去的動靜，搖了搖頭，又點了點頭，喃喃自語︰「真相向來難以為當事人所接受，即使英明如吾王，亦在所不免。如此也好，老夫亦不忍親口說出那個殘酷的真相。可惜吾王既已執意要追兇，只怕不久之後真相終究還是會大白，屆時吾王又將何以自處呢？」

第3章 往事

伊狄帕斯一行人回到底比斯的王宮時，天色已黑。雖然急於早日找到兇手，以平息底比斯的災禍，但伊狄帕斯不便在晚上召集大臣議事，只好先行回到寢殿休息，明日再作打算。

約卡斯塔看見伊狄帕斯回來時臉有不豫之色，就知道拜訪「先知」之行無果而回，於是溫言向伊狄帕斯問道︰「怎麼啦？那個『先知』真的浪得虛名嗎？」伊狄帕斯答道︰「何止浪得虛名？那個老匹夫竟然膽敢說本王就是殺害先王的兇手，你說是否荒謬可笑之極？」約卡斯塔說道︰「他竟敢如此胡說？」伊狄帕斯說道︰「正是如此。所以我聽後亦不必再問，以免繼續浪費時間，耽誤追兇之事，可惜我原來盼望若能得『先知』相助，追兇之事或能事半功倍，因而早日平息底比斯的災禍，豈料竟然白白浪費了一天時間！」約卡斯塔說道︰「欲速則不達，追兇之事只怕並非一朝一夕所能成功，你亦不必太過心急。只好待明日再作打算了。如今想來，亦幸得那個『先知』竟然說你就是兇手，如果他亂指他人為兇手的話，反而可能為其所誤，白費更多時間與功夫。唉，此等神棍欺世盜名，招搖撞騙，當真可恨！」伊狄帕斯從未見過約卡斯塔如此輕嗔薄怒的樣子，一時之間，只覺得她異常可愛，情不自禁地將她抱入懷中，然後奇道︰「怎麼啦？倒是少見你如此憤憤不平的樣子。」

約卡斯塔因為伊狄帕斯突然的舉動而嬌羞不已，聽其發問後，欲言又止，片刻之後，終於緩緩說道：「當年我與先王成婚已久，還是未能誕下一兒半女。先王為此頗為憂心。終於我懷上身孕，先王為此高興莫名，為了及早知道我懷的是男孩還是女孩，更是急不及待，特意趕赴得爾福的阿波羅神廟求取神諭。只是想不到，神廟的祭司卻一派胡言，假借神諭之名，預言我與先王所生之子將會弒父娶母(聽到「弒父娶母」四字，伊狄帕斯頓時臉色大變，不自覺地鬆開了懷抱，只是約卡斯塔沉浸於回憶之中，卻未能注意到)。

「先王向來篤信天神，聽到這樣駭人的神諭，自然耿耿於懷。我看見先王回國後悶悶不樂，一問之下，亦知道了神諭之事。我勸先王不必聽信這種無稽之談，自尋煩惱。豈料先王日益擔憂，其後竟要我服食滑胎之藥。幸得我以死相拒，先王才打消了這個念頭。只可惜我的孩兒最終還是因為難產而死。我因為難產而昏迷不醒，到得我醒來之時，才得知先王認為孩兒不祥，已經一早下令將其屍身火化。可憐我身為人母，竟然連孩兒的最後一面也不能看到！」

伊狄帕斯喃喃道︰「想不到當年還有這樣的往事。」隨即問道︰「先王竟然如此恨心？連半點親情也不顧念？」

約卡斯塔說道︰「我不怪他，先王也只是因為過於篤信神諭，才會為人所誤。神是不會出錯的。只是神諭亦不過是祭司假借神的名義所說的話。哼，當年那個祭司預言我的孩兒會弒父娶母。只是那次難產以後，直至先王遇害，我一直未能懷有身孕，又何來有孩兒能夠弒父娶母？神諭之無稽，也就不言而喻了。如今想來，你也不必太過著意平息災禍的神諭了，雖然我們理應為先王復仇，只是即使真的找到兇手，將其殺死或流放，也不見得底比斯的災禍真的能就此平息吧！」

伊狄帕斯正色道︰「約卡斯塔，你這樣說就不對了，神是不容輕侮的。雖然你昔日所聽到的神諭沒有應驗，但亦不能就此藐視神諭。若是神諭所言盡屬無稽之談，得爾福的阿波羅神廟就決不會如此久享盛名。如果當日你真的順利誕下孩兒的話，恐怕神諭所預言的不幸終有一日會應驗。只是天意難測，不知何故孩兒竟然未能生存，才避過了這一劫而已。

「剛才聽你說到『弒父娶母』四字時，我不禁心驚肉跳，因為我年少之時正正親耳聽過同樣的神諭。

「我一直不願多談自己的往事，也未曾將自己的出身告訴過你。其實我本是科林斯的王子，父親是國王波呂玻斯，母親是王后墨洛珀。某年一場宴會上，有人竟然當眾指稱我並非我父王與母后的親生兒子，自此以後這個流言不脛而走，在科林斯廣為流傳。我當時還年少，為了此事一直耿耿於懷，終於獨自一人去到得爾福的阿波羅神廟求證，希望神諭能夠明言我到底是否我父王與母后的親生兒子。豈料神諭根本沒有解答我的疑問，反而無故預言我日後會殺死父王，並迎娶母后。我聽後震驚不已，雖然這個預言極為荒謬，但既為神諭，就不容輕忽。於是我決定從此離開科林斯，而且不再與父母相見，以免預言不幸應驗。後來我來到底比斯成為國王，亦只是派人通知父王與母后，但卻一直與他們避而不見。如今想來，或許正因我如此敬畏神諭，才能至今避免『弒父娶母』的厄運吧！」

伊狄帕斯頓了一頓，續道：「再者，如今我是不得不相信平息災禍的神諭了。我雖然僥倖得到底比斯國民愛戴，但我畢竟只是一介凡人，即使我盡量調度舉國人力物力救災，長久而言，亦不可能救助所有受災的國民。如果殺死或流放兇手後，災禍仍不平息的話，我亦無計可施，只得退位讓賢，再無顏面當底比斯的國王了。」

約卡斯塔急道︰「我不是說平息災禍的神諭必不可信，只是想你不必急於追查兇手，以致過於耗費心神而已。何況，如果天意要底比斯人遭受災禍的懲罰，你又何必將消災的重責一力承擔呢？

「我想不到你也竟然聽過同樣的預言，只是王啊，天下豈有如此之多弒父娶母的慘事，怎會你與先王都同樣聽到弒父娶母的預言？如此更足證神諭不能盡信了。」約卡斯塔隨即心道︰「況且，如果神諭絕對不會出錯的話，何以『弒父娶母』的預言沒有應驗在我兒身上呢？倘若神諭所預言的命運是注定的話，那縱然你極力避免與父母相見，又於事何補呢？」

伊狄帕斯緩緩說道︰「你不用再說了，我既然戴上了底比斯的王冠，就不能辜負國人對我的愛戴。何況我早前已經當眾許諾要找出兇手，平息底平斯的災禍，又豈能敷衍了事，失信於人呢？」約卡斯培聽後默然無語，伊狄帕斯見此亦無話可說——自成婚以來，伊狄帕斯與約卡斯塔一向鶼鰈情深，不料此晚竟因彼此對神諭各持己見，而弄得兩人相對無言。

第4章 使臣

翌日上午，伊狄帕斯本來打算再次召集大臣入宮議事，繼續商討如何追兇，只是忽然收到傳報，得知科林斯使臣求見。伊狄帕斯聽聞母國使臣來訪，不願怠慢，於是只好先行接見使臣。

※※※

在大殿之上，科林斯使臣向伊狄帕斯躬身行禮，隨即說道︰「科林斯使臣參見底比斯國王陛下。」伊狄帕斯擺擺手，朗聲說道︰「免禮，使臣今日來訪，不知有何要事？」科林斯使臣說道︰「敞國國王日前不幸因急病駕崩，國人一致懇請國王唯一的兒子，亦即陛下，能夠返回母國繼位為王。」伊狄帕斯聽後不禁為之愕然，片刻之後喃喃說道︰「想不到父王竟然突然去世，當年一別之後，竟連他最後一面也不能見到。」隨即對科林斯使臣說道︰「請使臣隨同本王轉到內殿相見，本王有事相詢。」

※※※

伊狄帕斯帶領科林斯使臣轉到內殿，隨即派人通傳約卡斯塔，相約到內殿會面。不久，約卡斯塔來到內殿，使臣見到約卡斯塔，隨即向她躬身行禮，說道︰「科斯斯使臣參見底比斯王后殿下。」約卡斯塔向使臣點一點頭，示意不必多禮。

「王后，原來我父王已於日前駕崩。這位是科林斯使臣，就是他通報這個消息的。」伊狄帕斯說道。

「噢！吾王請節哀。」約卡斯塔憐惜道。伊狄帕斯說道︰「我聽此消息亦不禁錯愕，想不到當年一別之後，我與父王竟再無相見之日！」頓了一頓，續道︰「我帶使臣到此，倒是為了另外一事——科林斯國民希望我能返回科林斯繼位為王。」

約卡斯塔驚道︰「吾王有意答應此事嗎？」伊狄帕斯說道︰「我身為父王的獨子，父死子繼，本屬應當。如今更承蒙國人錯愛，竟要立我為王，我更是義不容辭。只是我心中尚有兩大疑慮，以致不能馬上返國繼位。第一個疑慮就是我曾當眾許諾要追捕殺害底比斯先王的兇手，平息底比斯的災禍，我不能就此半途而廢。至於第二個疑慮，王后，則與我昨夜跟你提過的神諭有關。」

「那個『弒父娶母』的預言？」約卡斯塔說道。「不錯。正是那個預言。」伊狄帕斯說道，然後轉向使臣問道︰「使臣，父王駕崩後，我母后還好嗎？」使臣答道︰「稟告陛下：王后雖然哀傷，但貴體仍然安好，並昐望吾王能夠早日返國相見。」伊狄帕斯點點道，說道︰「這就是了。正因如此，我暫時不能返國繼位。」約卡斯塔聽到此處，已是心中了悟，只是使臣聽後卻滿臉疑惑，不禁向伊狄帕斯問道︰「敢問陛下︰何以王后貴體安好，陛下反而不能返國繼位？」

伊狄帕斯說道︰「使臣有所不知。我年少時曾到得爾福的阿波羅神廟求取神諭，神諭預言我將殺死父王，並迎娶母后。為免預言實現，我一直避居底比斯，不再與父母相見。如今雖然父王已經駕崩，殺父的預言已經不再可能應驗，但既然母后仍然健在，我就必須極力避免與她相見，以免娶母的預言不幸應驗。」

約卡斯塔忍不住說道︰「吾王，既然殺父的預言已經不再可能應驗，就足以證明當年的神諭並不足信。吾王又何必繼續耿耿於懷呢？」伊狄帕斯向約卡斯塔搖了搖頭，說道︰「王后不必多說了，縱然只有萬一的可能，我亦不能冒險返國。」

使臣聽到兩人的對話，不禁心中一動，急忙問道︰「敢問陛下︰當日神諭預言之時，可有提及先王與王后的名諱？」伊狄帕斯不明其意，但還是答道︰「這倒沒有，神諭只是說我注定會殺死生父，迎娶生母，並沒有提及父王與母后的名諱。」使臣聽後不禁臉露微笑，伊狄帕斯見此，心中不快，忍不住問道︰「使臣以為『弒父娶母』的神諭可笑嗎？否則何以突然臉露微笑？」使臣聽後心中一凜，急道︰「不敢。小人並非以為神諭可笑而臉露微笑，只是因為小人應該恰好能夠解除陛下的第二個疑慮，心中高興，才不禁臉露微笑。」

伊狄帕斯疑惑道︰「哦，難道使臣有方法既能讓我與母后相見，又能避免神諭應驗？」

使臣說道︰「稟告陛下︰小人並無這種方法，只是陛下亦根本不需要這種方法——皆因王后實非陛下的親生母親。」

伊狄帕斯聽後忍不住驚道︰「甚麼？」

使臣繼續說道︰「不只王后不是陛下生母，先王亦非陛下生父——陛下其實是先王與王后收養的兒子，當年陛下還是嬰兒之時，正是小人親手將陛下獻給先王與王后收養的。」

伊狄帕斯聽後厲聲說道：「胡說八道！我又怎會不是⋯⋯」說到此處時，伊狄帕斯腦海中突現閃現年少時在宴會上被人直指自己並非父母親子的往事，埋藏心底多年的懷疑瞬間爆發，不由得大為震動，隱約開始相信真有其事。他頓了一頓，轉而緩緩問道︰「使臣可有憑證證明此事？」

使臣惶恐道︰「稟告陛下︰小人並無憑證，只是小人縱然斗膽，也決不敢欺騙陛下，陛下可以返國以後親自向王后詢問此事，以證明小人所言非虛。」

伊狄帕斯聽此回答，心中已是了然，恐怕自己確非科林斯國王與王后的親生兒子，不禁喃喃說道︰「我竟然真的不是父王與母后所生……」

※※※

片刻之後，伊狄帕斯從震驚之中恢復過來，向使臣問道︰「使臣，你說當年是你將我交給父王……科林斯國王與王后收養，然則你可知道誰人是我的親生父母？」

使臣答道︰「稟告陛下︰小人不知。當年小人在喀泰戎峽谷牧羊為生，陛下最先是由另一個牧羊人送給小人收養的，後來我才將陛下獻給先王與王后。如果陛下要知道自己身世，恐怕只能從此人身上得知。」伊狄帕斯問道︰「使臣你可知道此人的身份？」使臣答道︰「稟告陛下︰小人只知道他是底比斯人，本來是底比斯上任國王萊瑤斯的僕人。」

聽到此處時，約卡斯塔不禁驚呼出聲。伊狄帕斯奇道︰「王后，怎麼了？你認識此人嗎？」約卡斯塔說道︰「或許事有湊巧，此人就是那個先王遇害後唯一生還的隨從。」

伊狄帕斯點了點頭，說道︰「原來如此，那我更要早日見到此人了。」話音剛落，一名侍衛向伊狄帕斯通報，克瑞翁已經奉命將當年唯一生還的先王隨從押送回宮，正在等候伊狄帕斯召見。伊狄帕斯搓了搓手，喜道︰「好極了！快去通知克瑞翁，本王馬上要召見此人。」

看到伊狄帕斯激動的樣子，不知何故，約卡斯塔心中突然湧現一股難以言喻的不安。

第5章 審問

「克瑞翁，此人就是那個當年唯一生還的先王隨從嗎？」大殿之中，伊狄帕斯坐在主位之上，向在大殿中心站著的克瑞翁朗聲問道。克瑞翁身旁還站著一個年過半百，相貌樸實的牧人。克瑞翁躬身答道︰「稟報吾王︰此人正是吾王所指之人。臣請此人到宮中面見吾王時，此人果然三番四次藉故推託，幸得吾王英明，早有指示，所以臣奉命將此人押送回宮。」

伊狄帕斯道︰「做得好，克瑞翁。」轉向牧人厲聲問道︰「當年先王到底如何遇害？你趕快從實招來！」牧人聞言，嚇得渾身發抖，抬頭看了看伊狄帕斯後，更是大驚失色，接著趕快低頭避開伊狄帕斯的目光。伊狄帕斯見此，更是斷定牧人心中有鬼，想到追查兇手的線索果然著落在此人身上，忍不住再問道︰「你是否認識殺害先王的兇手？你有沒有出賣先王的行蹤，引來強盜襲擊先王的隊伍？」

牧人聽到如此駭人聽聞的指控，更為惶恐，只是為免自己蒙上不白之冤，只好辯白道︰「吾王英明，小人身為先王家奴，豈敢做此大逆不道之事？」伊狄帕斯繼續迫問道︰「當年先王的隊伍遇害，只有你一人生還，先王如何遇害全是憑你一面之詞說出。你說先王的隊伍在前往得爾福的路上遭遇一群強盜襲擊，因而遇害。只是世事豈有如此湊巧，強盜正好在路上襲擊先王的隊伍，而且先王一行人幾乎全數遇害，只有你一人能夠生還？若非你就是內奸，先王又怎會如此輕易客死異鄉？」牧人聽到伊狄帕斯繼續指控自己是內奸，嚇得渾身冒出冷汗，只是苦於自己當年關於先王遇害的說詞確是不盡不實，他又天性純樸，不善作偽，因而不知如何自圓其說，一時之間茫然失措，不知如何辯白。伊狄帕斯見牧人呆立片刻仍是一言不發，不由得大感不耐，威脅道︰「你若再不從實招來，本王就要下令對你用刑了，你可要想清楚，莫要後悔！」

牧人聽到「用刑」二字，嚇得膽戰心驚，想到底比斯向來刑罰嚴酷，受刑輕則殘廢，重則致死，心中只想立時說出真相，以保性命。只是牧人又想到縱然自己要說出真相，也決不能在伊狄帕斯面前說出，否則恐怕最後仍難逃殺身之禍，一時之間心中躊躇不定，仍是不知如何是好。

伊狄帕斯見牧人仍是默然不語，終於忿然作色，說道︰「人來！用刑！」 兩個侍衛聞言立刻帶著刑具走向牧人。牧人眼見大難臨頭，心中突然生出一股求生的勇氣，再也不暇他想，對著伊狄帕斯大聲說道︰「當年根本就沒有甚麼強盜，殺害先王的兇手就是你！」

伊狄帕斯聞言，不禁一怔，隨即不怒反笑道︰「荒謬，你為了脫身而攀告他人，本來亦屬情理之中。只是你攀告他人也就罷了，何以竟膽敢攀告本王？本王與先王素未謀面，如何能夠殺害先王？真是可笑！」

牧人一旦衝破心理關口，再也毫無顧忌，一心只想直抒胸臆。只見他繼續大聲說道︰「當年先王的隊伍在前往得爾福的路上途經一個三岔口，就在那裡你不知發了甚麼瘋，竟拿棍棒逐一打死先王與其他隨從。我眼見你兇神惡煞的模樣，一時膽怯，竟不顧先王而去，獨自逃生。後來我羞於將自己貪生怕死的醜事告訴國人，尤其殺害先王的兇手只有一人，我亦不敢挺身為先王而戰，於是一時糊塗，謊報先王在路上為一群強盜所殺。如此雖然我仍是獨自逃生，卻是無可厚非，國人不會因此而苛責於我。

「只是想不到，後來你這個殺害先王的兇手竟然轉眼之間成為趕走獅身人面獸的大英雄，甚至被推舉為國王。那時我就算想推翻前言，向國人指出你就是殺害先王的兇手，想必亦無人相信。我更怕你認出我後會殺人滅口，於是趕緊向王后請求告老還鄉，只願從此再也見不到你。可是想不到今日還是要落在你的手上！」

伊狄帕斯聽到牧人提到三岔口殺人之事時，心中驚駭之極，一時回想到當年自己聽到「弒父娶母」的預言後，心情苦悶抑壓，在前往底比斯的路上的確途經一個三岔口，而且在那裡殺了幾人︰

「那日我走近三岔口時，與一隊車隊迎頭相遇。一頭馬車的駕者大聲呼喝，要我讓路。我見那駕者態度無禮，索性裝作充耳不聞，仍是站在原地不動，迫得那駕者連忙把馬車轉向駛至一旁停定。車中隨即走出一個氣度不凡的中年人，夾手奪過駕者的馬鞭，向我當頭打來。我閃避不及，臉上登時感到一陣火辣，於是一怒之下一棍打向那中年人，那中年人隨即倒地不起，似已死去。駕者與車隊之中的兩個騎士見狀，都馬上拿起武器向我衝來，只是最後都被我一一打死。車隊之中卻有一人看見同伴紛紛斃命，竟然連忙轉身逃走。難道我當日所殺的竟然就是先王一行人麼？」想到此處，伊狄帕斯腦海中一片混亂，思潮起伏，難以自禁。一時想到自己決不會是殺害先王的兇手，但另一時又想到牧人所提到的細節與自已殺人的經過完全吻合，若然牧人只是砌詞脫罪的話，決不會如此湊巧。想著想著，伊狄帕斯突然想到「先知」特伊西亞斯就曾當面指他就是殺害先王的兇手，一時之間不禁心慌意亂，不知如何是好。只是心中卻已漸漸相信自己就是殺害先王的兇手！

牧人見伊狄帕斯臉色變幻不定，索性概然道︰「當年我早就應該與先王同生共死了，你乾脆今日殺了我吧！」伊狄帕斯見牧人悍不畏死的模樣，轉眼又看到其餘殿中之人臉上盡皆是驚疑不定的神色，一時之間只覺得不是自已正在審問牧人，而是自己正在被殿中眾人審問。這時，伊狄帕斯腦海之中突然閃現一道邪念︰「憑我素來的威望，只要我一口咬定牧人含血噴人，將其處死，想來也無人敢於質疑。」只是他轉念又想到，此事即使能夠暪騙天下人，卻不可能暪騙自己。自己平生最為重視榮譽，既已當眾許諾要處死殺害先王的兇手，那縱然兇手就是自己，也必定要實現承諾。只是想到自己作法自斃，還是不由得大感苦澀。

伊狄帕斯向來對殺人之事毫無悔意，只是覺得自己當年年少氣盛，受辱之後一怒殺人，做法有欠穩妥。如今將要迫於自殺，也只是為了言出必踐的榮譽。只是想到約卡斯塔與自己年幼的兒女時，心中難免不捨。可是兒女有約卡斯塔照料，實在不必掛心，而且自己殺了約卡斯塔的丈夫，又使她替仇人生下兒女，今後又有何面目再見愛妻呢？「罷了！我一死以謝天下就是了！」想到此處，伊狄帕斯反而心中釋然，隨即想到自己服罪之前，尚有一事未了——自己的身世之謎！

伊狄帕斯知道繼續審問下去的話，只能被迫承認自己就是殺害先王的真兇，隨即就要以死謝罪，再無餘暇追查自己的身世之謎。畢竟為王數年，伊狄帕斯久經歷練，城府已深，雖然經歷如此巨大的變故，也能迅速回愎冷靜，反而心中飛快盤算如何收拾殘局︰「我本待先公後私，先從牧人身上問出誰是殺害先王的兇手，然後再追查自己的身世。只是如今說不得，也只能假公濟私了。」想到此處時，他不由得再次大感苦澀，只是臉上仍是不動聲色。

突然，伊狄帕斯對著牧人厲聲道︰「大膽狂徒，不但誣衊本王，還敢在此呈強！人來！將此人押到內殿，本王要嚴加審問。」

殿上眾人本來聽到牧人指控伊狄帕斯為殺害先王的兇手，無不大為驚奇。待見伊狄帕斯突然要轉到內殿審問牧人，則更感詫異。伊狄帕斯亦注意到眾人神情的轉變，只是他自知將死，又急於得知自己身世，再也無心顧及眾人的反應了。

第6章 身世

伊狄帕斯與牧人來到內殿後，伊狄帕斯分別向兩名侍衛下令，要他們通傳約卡斯塔與科林斯使臣同到內殿會面。過不多時，約卡斯塔先到內殿，伊狄帕斯一見約卡斯塔，就趕緊拉她到一旁，問道︰「約卡斯塔，先王的身型相貌到底如何？你可否一說？」約卡斯塔聽到伊狄帕斯突然問及先王的身型相貌，一時不明其意，但回想片刻後，還是答道︰「先王身材魁梧，相貌英武，濃眉大眼，雙目炯炯有神。」伊狄帕斯點了點頭，想到自己當年所殺的中年人確是英武不凡的樣子，與約卡斯塔所說相符，心中最後一絲希望亦告破滅，終於斷定自己就是殺害先王的兇手！

伊狄帕斯見約卡斯塔面帶疑惑，顯然是奇怪何以自己突然問到先王的身型相貌，只是一時之間難以解釋，只好裝作不知。約卡斯塔與伊狄帕斯多年夫妻，往往心知其意，見他沒有主動解釋，似是有難言之隱，也就沒有開口詢問。

片刻之後，科林斯使臣亦來到內殿。使臣本待向伊狄帕斯與約卡斯塔行禮，伊狄帕斯見狀，連忙制止，說道︰「不必多禮。」隨即下令殿內除了自己、約卡斯塔、牧人及使臣以外，其餘人等通通退出內殿。待殿內只餘四人之後，伊狄帕斯接著指著牧人向使臣問道︰「使臣，你可認得此人是否就是當年那個將嬰兒交給你的人？」

科林斯使臣本來正在揣測伊狄帕斯何以突然要召見自己，聽到此言後，心中登時明白，於是仔細端詳牧人的相貌。片刻之後，使臣向伊狄帕斯說道︰「稟告陛下︰此人相貌雖然略有改變，但小人可以斷定他就是當年那個將嬰兒交給小人的牧人。」伊狄帕斯聽後點了點頭，轉向牧人問道︰「牧人，當年你可曾在喀泰戎峽谷將一名嬰兒送人撫養？」

牧人本來就猜不透為何伊狄帕斯會突然停止審問，反而要與自己轉到內殿相見，唯有冷眼以對，且看接下來伊狄帕斯會有何舉動。待見到約卡斯塔進入內殿後，一時之間因為重逢昔日故主而生起一股孺慕之情，態度亦有所軟化。後來牧人突然聽到伊狄帕斯問起嬰兒之事，一時不明此事與先王之死有何關係，不禁感到莫名其妙。只是聽到伊狄帕斯提及當年那個嬰兒時，牧人下意識地看了約卡斯塔一眼。

伊狄帕斯見牧人久久不答，不禁急問︰「到底你當年曾否將一名嬰兒送人撫養？」牧人雖然不知當年那個嬰兒與先王之死有何關係，只是他亦認得使臣，記得自己當年就是將嬰兒交託他撫養長大，心想此事倒也不必隱瞞，於是答道︰「不錯，我當年的確曾將一名嬰兒交給他撫養。」伊狄帕斯聽此回答，急著追問︰「到底此嬰兒是誰人所生的？他的親生父母是誰？」

牧人想不到伊狄帕斯會有此問，不禁大吃一驚，心想︰「本來此事亦非不可如實相告，只是王后殿下既然在場，我又如何能夠坦言呢？」只是牧人亦心知如果拒不答覆，只怕最後難逃嚴刑迫供之苦。剛才大殿之上，他只是一時激憤而視死如歸，但他本性畢竟懦弱——不然當年亦不會臨危逃脫，如果只是為了保守嬰兒身世的秘密而要遭受酷刑，他卻是不願的。

伊狄帕斯見牧人猶疑不答，終於厲聲問道︰「難道你非得迫本王用刑，才肯說出誰是嬰兒父母嗎？」牧人這次經受不起威嚇，嚇得慌忙道︰「那個嬰兒是先王與王后所生的。」

「甚麼？」牧人此言一出，殿內其餘三人皆驚。科林斯使臣只是因為料想不到伊狄帕斯竟然真是一國國王與王后之子，所以略感驚訝。伊狄帕斯因為已經得悉當年那個嬰兒就是自己，又知道先王與約卡斯塔並無子嗣，不明何以牧人會有此說，但觀其神態又不似作偽，一時之間驚疑不定。但殿內最為震驚的人，卻是約卡斯塔。伊狄帕斯本待再細問清楚，只是約卡斯塔已經搶先開口說道︰「你胡說！先王與我並無生下一兒半女，又何來有嬰兒可以給你轉交別人？」

牧人本就打算和盤托出，聽到約卡斯塔質疑，索性順水推舟，說道︰「王后殿下有所不知，當年殿下難產時，先王曾向醫師下令要保大棄小，不惜犧牲胎兒的性命，也要確保殿下安全。幸得上天保祐，最後胎兒的性命總算保住了，可是殿下卻因為難產而昏迷不醒。先王本就因為『弒父娶母』的神諭而不願殿下誕下兒子，見到殿下因為生子而昏迷不醒，更是忿然道︰『此子果然不利父母！」於是命我將嬰兒帶到荒山野嶺中丟棄，以免嬰兒在父母身邊長大，成人以後真的做出『弒父娶母』的慘事。為免殿下醒來後得悉真相，先王更下令宮中知情者只能對殿下說嬰兒已因難產而死，屍身亦已經火化，不得將嬰兒未死之事告知王后。

「我奉命將嬰兒帶到喀泰戎峽谷，只是心中始終不忍先王與殿下的骨肉為野獸所食，總是猶疑是否要就此將嬰兒丟棄。徘徊之際，正好見到那人在山上牧羊，於是心想與其讓嬰兒葬身獸腹，倒不如將嬰兒交給牧人撫養，所以我最後將嬰兒交到那人手上，囑託他將嬰兒養大成人。」說到此時，牧人一手指著使臣。

「天啊！原來我兒沒有因為難產而死！」約卡斯塔喜道，隨即大驚失色，急向牧人問道︰「你所說的確為實情？」牧人答道︰「小人所言句句屬實，萬萬不敢欺瞞王后殿下。」約卡斯塔聞言一怔，喃喃道︰「只是那個嬰兒……那個嬰兒不就是……不就是……天啊！對了！當年那個神諭……那個神諭不就……不可能的！不可能的！」說著說著，竟然匆匆跑出了內殿。

伊狄帕斯見到約卡斯塔突然大失常態，心中登時湧現一股強烈的不安，只是他本身亦為了牧人所言而震驚不已，一時之間實在無心顧及約卡斯塔的去向。「如此說來，我竟然是先王與……約卡斯塔之子……啊！那個可怕的預言……我竟然……竟然真的殺害了生身之父，迎娶了生身之母！我何罪於天？神竟要如此玩弄我！」伊狄帕斯一時思潮起伏，心亂如麻，只能呆立當場。

科林斯使臣本已知道當年那個嬰兒就是伊狄帕斯，聽到牧人說出伊狄帕斯的身世後，過不多時亦已想到伊狄帕斯與約卡斯塔兩人之間的驚人關係——既是夫妻，又是母子！使臣猛然心中一驚，心想自己不經意間聽聞如此秘密，恐怕會招來殺身之禍，當下不禁惴惴不安。只是使臣雖然知道伊狄帕斯迎娶了生母，卻不知他還另外殺了生父！

牧人本來最為清楚伊狄帕斯的身世與當年先王遇害的真相，只是他雖然知道伊狄帕斯就是殺害先王的兇手，卻不知道伊狄帕斯竟是先王之子！知道當年那個嬰兒的身世，卻不知道那個嬰兒就是伊狄帕斯！他說出嬰兒的身世後，先是看到約卡斯塔突然匆匆離去，又見伊狄帕斯呆立當場，對兩人如此反應感到大惑不解， 心下一片茫然。

內殿中三人各懷心事，殿內靜得落針可聞。只是過不多時，一個侍衛慌忙衝入內殿之中，打破了這片刻的寧靜。

「吾王，不好了！王后殿下上吊自盡了。」侍衛一見到伊狄帕斯，就立刻向其報告。伊狄帕斯聞言，胸口如被重錘擊中，心中一慌，再也顧不得去想甚麼弒父娶母，只知道約卡斯塔是自己一生中最愛的女人！滿腦子只是不斷重覆轉著一個念頭︰「不會的！不會的！不會的！」

第7章 末路

當伊狄帕斯終於趕到去見約卡斯塔時，約卡斯塔已經氣絕身亡！只見她懸吊在橫樑之下，一頭秀髮略顯散亂，臉上猶有淚痕。她那哀怨的雙眼，仍然殘留著幾分生前的神采，卻又顯得如此黯然，令人一望之下就能感受到她的哀傷與絕望！伊狄帕斯呆呆地望著約卡斯塔的屍首，完全無法相信自己最愛的人竟然已經離他而去！

※※※

伊狄帕斯久久不發一言，旁人亦不敢貿然打擾，室內陷入一陣令人難堪的沉默。突然，伊狄帕斯發出一股撕心裂肺般的哀嚎，聲音之大，幾乎整個王宮都能聽聞。聞者無不感到莫名的惶恐。

「為何你如此忍心？留下我獨自面對那殘酷的真相？」哀嚎過後，伊狄帕斯一邊如此心想，一邊默默地解開那吊著約卡斯塔的繩索，將約卡斯塔的屍首放在地上。伊狄帕斯凝視著約卡斯塔秀美的臉龐，一時之間，思潮起伏，不能自已︰

「該死之人明明是我，你又何辜？何以要如此急於求死？

「如果我當年沒有畏懼神諭弒父娶母的預言，就不會來到底比斯，就不會在途中殺了先王，就不會遇見你，就不會鑄成如此大錯！

「先王……我那生父由始至終都毫不愛我，殺了也罷！只是為何你卻要因為我的愚昧而遭此不幸？

「當年我第一眼看見你後，心中立刻就有一種一見如故的感覺，我本來還以為那是我對你一見鍾情的緣故，想不到……想不到竟是⋯⋯竟是因為你就是我的母親！

「我自負英明，決意追查殺害先王的真兇，一心只想為底比斯百姓消災解禍，何以卻要落得如此下場？

「那個『先知』不就曾經勸我不必執意追兇嗎？那時我還以為他胡言亂語，豈料我就因為執意追兇而害死了你！早知如此，如果我當初聽聞父王……科林斯國王駕崩後，就馬上回國繼位為王，你就不必因我而死了。對了，『先知』不就曾經說過，即使我袖手旁觀，底比斯的災禍也會自行平息的嗎？難道他就是指我這個殺害先王的真兇離開底比斯後，就能實現神諭放逐真兇的要求，讓底比斯的災禍得以平息！

「神啊！為何你要如此殘酷？玩弄我的命運，讓我鑄成大錯也罷了！為何還要讓我得悉這殘酷的真相？」

稍為回過神來時，伊狄帕斯突然從約卡斯塔未合上的雙眼中看到自己的倒影，心中立時充斥著說不出的憎恨。他心念一動，接著拿起約卡斯塔身上的胸針，狠狠地向自己的左眼刺去，鮮血頓時噴湧而出。因為插得太深，拔出胸針時竟連同眼球也一併拔出！只是伊狄帕斯毫不在意——比起心中的痛苦，身體所受的痛苦實在微不足道！只見他從胸針上拔去自己的眼球，隨手拋棄，繼而又將胸針猛力刺向自己的右眼——又一處鮮血噴湧而出！這次連同右眼拔出胸針以後，伊狄帕斯手一放，任由胸針連同眼球一併掉在地上。旁人目睹這慘酷的一幕，早已個個嚇得面如土色，反而伊狄帕斯除了血流披面，原來雙目位置血肉模糊之外，卻是一臉淡然，若無其事。

「我終於明白神何以容許只將殺害先王的真兇驅逐出城，而不必將其殺死償命——因為殘存於世是比死亡更為慘酷的懲罰。」伊狄帕斯最後喃喃說道。

呢位男主角好可憐

樓主點解會寫呢個悲劇嘅新編嘅？

我啱啱先post上嚟咋啵定你講緊原本希臘悲劇個男主角？

其實呢篇係新手之作啦，我想通過改編去練筆，學點樣寫小說，不過唔係純改編，當中都真係改左原作唔少設定，歡迎你睇完比返d意見我呀

當然係悲劇男主角啦

不過點解過左咁多年，個呀媽仲可以同個仔生仔，而且生出來嘅仔女都無任何遺傳病嘅？

你呢個問題應該問返原作者不過我改編果陣都有諗過嘅

如果個阿媽本身十幾歲生仔，咁等個仔廿歲到，個阿媽都係三十幾歲啫，仲生到嘅

至於近親繁殖生出嚟嘅仔女點解冇問題，我就冇特別諗過，作為一個文科仔，我都唔太知個原理，你當好彩算啦

反而我本身好奇怪原作點解好似冇解釋到男主角會娶得落一個大自己十幾歲嘅女人，咁我就補充左自己嘅解釋啦